---
title: >-
    بخش ۱۰
---
# بخش ۱۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>گزین کرد زان رومیان مرد چند</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و بادانش و بی‌گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت پس شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>پر از پوزش و رنگ و بوی و نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>که نه نامور ز استواران خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ازین پرهنر نامداران خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خردمند و بادانش و شرم و رای</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی و پردانش و رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فرستادم اینک به نزدیک تو</p></div>
<div class="m2"><p>نه پیچند با رای باریک تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تو این چیزها را بدیشان نمای</p></div>
<div class="m2"><p>همانا بباشد هم‌انجا به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو من نامه یابم ز پیران خویش</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده و رازداران خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>که بگذشت بر چشم ما چار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>که کس را به گیتی نبودست نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نویسم یکی نامهٔ دلپسند</p></div>
<div class="m2"><p>که کیدست تا باشد او شاه هند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خردمند نه مرد رومی برفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیش سکندر سوی کید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو سالار هند آن سران را بدید</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان بپرسید و پاسخ شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چنانچون ببایست بنواختشان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی جای شایسته بنشاختشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>دگر روز چون آسمان گشت زرد</p></div>
<div class="m2"><p>برآهیخت خورشید تیغ نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بیاراست آن دختر شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>نباید خود آراستن ماه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به خانه درون تخت زرین نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>به گرد اندر آرایش چین نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نشست از بر تخت خورشید چهر</p></div>
<div class="m2"><p>ز ناهید تابنده‌تر بر سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>برفتند بیدار نه مرد پیر</p></div>
<div class="m2"><p>زبان چرب و گوینده و یادگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>فرستادشان شاه سوی عروس</p></div>
<div class="m2"><p>بر آواز اسکندر فیلقوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدیدند پیران رخ دخت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>درفشان ازو یاره و تخت و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فرو ماندند اندرو خیره خیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیدار او سست شد پای پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>خردمند نه پیر مانده به جای</p></div>
<div class="m2"><p>زبانها پر از آفرین خدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نه جای گذر دید ازیشان یکی</p></div>
<div class="m2"><p>نه زو چشم برداشتند اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چو فرزانگان دیرتر ماندند</p></div>
<div class="m2"><p>کس آمد بر شاهشان خواندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چنین گفت با رومیان شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که چندین چرا بودتان روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همو آدمی بودکان چهره داشت</p></div>
<div class="m2"><p>به خوبی ز هر اختری بهره داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بدو گفت رومی که ای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>در ایوان چنو کس نبیند نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>کنون هر یکی از یک اندام ماه</p></div>
<div class="m2"><p>فرستیم یک نامه نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>نشستند پس فیلسوفان بهم</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتند قرطاس و قیر و قلم</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نوشتند هر موبدی ز آنک دید</p></div>
<div class="m2"><p>که قرطاس ز انقاس شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>ز نزدیک ایشان سواری برفت</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد سکندر به میلاد تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو شاه جهان نامه‌هاشان بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز گفتارشان در شگفتی بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به نامه هر اندام را زو یکی</p></div>
<div class="m2"><p>صفت کرده بودند لیک اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بدیشان جهاندار پاسخ نوشت</p></div>
<div class="m2"><p>که بخ‌بخ که دیدم خرم بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>کنون بازگردید با چار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>برین بر فزونی مجویید نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چو منشور و عهد من او را دهید</p></div>
<div class="m2"><p>شما با فغستان بنه برنهید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نیازارد او را کسی زین سپس</p></div>
<div class="m2"><p>ازو در جهان یافتم داد و بس</p></div></div>